# DNS

Comme il est plus facile pour les êtres humains de retenir des suites de lettres que des séries de chiffres, on a mis sur pied un système de «noms de domaine» (Domain Name System : DNS) pour simplifier l'identification des domaines et de leurs ordinateurs «hôtes» (généralement les serveurs) sur l'Internet.

Les serveurs DNS peuvent recevoir entre approximativement 150 000 à 200 000 requêtes par seconde, d'où leur importance. Pour configurer votre serveur DNS, vous pouvez créer un serveur Linux et installer le logiciel Bind9, ou vous pouvez utiliser les serveurs DNS offerts par Azure (zone DNS), Google Cloud Platform (Cloud DNS) ou AWS (Route 53) pour gérer vos requêtes.

Comme vous l'indique le nom de l'application AWS, le port 53 est utilisé pour les requêtes DNS. Le serveur écoute sur le port 53 afin de répondre aux différentes requêtes, si la requête est simple on utilise le port UDP, si elle retourne trop de résultats, le port TCP.

## Obtention d'un DN

Pour obtenir votre propre nom à un domaine, il faut l'enregistrer auprès d'un agent autorisé: un registraire. Au Canada, l'ACEI (Autorité Canadienne d'Enregistrement Internet) est responsable de la gestion des noms de domaine TLD se terminant par .ca:  il est nécessaire d'être une entreprise canadienne ou que le propriétaire soit canadien (en gros une présence canadienne). 

Plusieurs sites se proposent comme registraire: godaddy, namecheap, google, ...  

## Portions du DN
Un nom de domaine comporte toujours un suffixe appelé TLD (Top Level Domain). Il est utilisé pour identifier le type du domaine (un peu comme les extensions de fichiers).

On distingue généralement 2 catégories de TLD :

GTLD (Generic Top Level Domain) dont les principaux sont

  * .com : commerces, entreprises
  * .net  : entreprises de télécom
  * .org : organisme ou organisation sans but lucratif (OSBL)
  * .gov: organismes gouvernementaux
  * .edu : organismes d'enseignement publics
  * .mil : organismes militaires
  * .biz : «business», entreprises
  * ...

CTLD (Country Top Level Domain) correspondant à des pays

  * .ca
  * .fr
  * .us
  * ...

Suivant (car on lit de la fin vers le début) le TLD, il y a un nom pour identifier l'organisation qui est propriétaire du domaine, par exemple : microsoft.com, yahoo.com, bell.ca, c'est cette partie qu'on achète et qu'on renouvelle (annuellement) chez le registraire.

Lorsqu'un domaine comporte plusieurs services, on peut utiliser un préfixe au nom de domaine permettant d'identifier chacune des machines de façon indépendante. Ceci sera expliqué dans la section suivante concernant les fichiers zones.

Par exemple: 

Pour le domaine bell.ca, il y a deux serveurs différents :
 * deux serveurs web (184.150.212.98 et 206.47.98.98)
 * deux serveurs de courriel (mx-dor.bell.ca et mx-wyn.bell.ca  pointant à 4 serveurs différents)

Pour le même nom de domaine: bell.ca

## Résolution d'un nom de domaine

La lecture d'un nom de domaine se fait toujours de la droite vers la gauche.

Voici les étapes que doit exécuter un navigateur web lorsqu'il tente d'accéder à un site web:
  * Requête au serveur DNS Racine (Root nameserver).
  * Requête au serveur DNS GTLD (.com, .org, .net) ou CTLD (.ca, .fr, .sw)
  * Requête au serveur DNS de l'entitée recherchée  (wikipedia, microsoft, google, ...)

![Recursion DNS](image/recursedns.png)

## Types de serveurs DNS

![Type de DNS](image/rootdns.png)

Les types de serveurs de noms de domaine sont :

### Serveur de nom de domaine Racine (root domain name server)

Les serveurs DNS Racine servent à transiter les requêtes vers les serveurs DNS TLD appropriés dépendamment de la requête.  Ils sont primordiaux au fonctionnement d'Internet et plusieurs services d'Internet ne fonctionneraient pas sans ceux-ci. Il y a 13 différentes adresses IP qui sont utilisées pour les serveurs DNS. Il faut bien comprendre la distinction entre 13 adresses et 13 serveurs:

Graçe à un réseau anycast, chaque requête peut être envoyée à différents serveurs dans la zone racine, donc même si le nombre maximal de réseau DNS Racine est de 13, des milliers de serveurs peuvent répondre aux requêtes. 

Ce nombre 13 est une limite dans l'architecture originale de DNS.

Voir [lien](https://fr.wikipedia.org/wiki/Serveur_racine_du_DNS#Les_serveurs_racine_du_DNS)

### Serveur de nom de domaine TLD

Il s'agit d'un serveur DNS rattaché qu'à une seule extension TLD. Par exemple, tous les sites se terminant par .com sont enregistrés sur les serveurs de nom de domaine TLD .com.

### Serveur de nom de domaine d'autorité

C'est une des dernières étapes, il atteint votre serveur d'autorité. Ce serveur explique les différentes possibilités qu'on peut utiliser pour votre zone. Ça permet de spécifier les adresses IPS de vos serveurs.

### Le DNS résolveur

C'est un type de DNS utilisé par les FAI (fournisseur d'accès Internet). Il permet de garder les requêtes DNS antérieures dans un cache et si la réponse n'est pas trouvée à l'intérieur de celui-ci, il va se renseigner aux serveurs de nom de domaine racine. Il y a des multiples résolveurs disponibles gratuitement sur Internet également tel que CloudFlare 1.1.1.1 et ceux de Google 8.8.8.8 et 8.8.4.4.

Pour un FAI, il permet d'éviter d'envoyer du trafic Internet vers un autre fournisseur (de quitter leur réseau). Les fournisseurs paient en fonction de la quantité de données ils envoient vers d'autres fournisseurs d'accès Internet.

## Fichier de configuration DNS / Zone

La configuration d'un serveur DNS se nomme zone: on configure les différents appels possibles de la zone DNS que vous souhaitez configurer.

```
A record - contient une adresse IP pour un domaine.
AAAA record - contient une adresse IPv6 pour un domaine.
CNAME record - transfère la requête vers un autre sous-domaine.
MX record - indique le serveur de courriel.
TXT record - laisse un administrateur entrer une note dans un record.
NS record - stocke les informations pour un domain name server: un sous-serveur pour une zone donnée.
SOA record - stocke les données générales du domaine. Il est généralement généré par défaut par votre registraire.
SRV record - spécifie un port et un serveur pour un service précis tel que la téléphonie IP.
PTR record - permet le reverse lookup, c'est à dire de partir d'une adresse IP et d'obtenir le nom de domaine rattaché à cette adresse.

$ORIGIN example.com.     ; designates the start of this zone file in the namespace
$TTL 3600                ; default expiration time (in seconds) of all RRs without their own TTL value
example.com.  IN  SOA   ns.example.com. username.example.com. ( 2020091025 7200 3600 1209600 3600 )
example.com.  IN  NS    ns                    ; ns.example.com is a nameserver for example.com
example.com.  IN  NS    ns.somewhere.example. ; ns.somewhere.example is a backup nameserver for example.com
example.com.  IN  MX    10 mail.example.com.  ; mail.example.com is the mailserver for example.com
@             IN  MX    20 mail2.example.com. ; equivalent to above line, "@" represents zone origin
@             IN  MX    50 mail3              ; equivalent to above line, but using a relative host name
example.com.  IN  A     192.0.2.1             ; IPv4 address for example.com
              IN  AAAA  2001:db8:10::1        ; IPv6 address for example.com
ns            IN  A     192.0.2.2             ; IPv4 address for ns.example.com
              IN  AAAA  2001:db8:10::2        ; IPv6 address for ns.example.com
www           IN  CNAME example.com.          ; www.example.com is an alias for example.com
wwwtest       IN  CNAME www                   ; wwwtest.example.com is another alias for www.example.com
mail          IN  A     192.0.2.3             ; IPv4 address for mail.example.com
mail2         IN  A     192.0.2.4             ; IPv4 address for mail2.example.com
mail3         IN  A     192.0.2.5             ; IPv4 address for mail3.example.com```
```
## DNSSEC

Étant donné que le protocole DNS n'est pas sécuritaire, il est possible de signer vos données chaque entrée dans votre zone avec une clé publique. La clé privée étant installée sur le serveur parent du domaine. Par exemple, pour le site test.com, ce serait le serveur TLD .com qui aurait votre clé privée, permettant d'authentifier les données DNS que votre serveur DNS offre.

[Détails](https://www.cloudflare.com/en-ca/dns/dnssec/how-dnssec-works/)
